\chapter*{서문}
\addcontentsline{toc}{chapter}{서문}

이 책은 VLA를 처음 배우는 일반 AI 독자를 위한 입문서가 아니다. 이 책은 로봇공학, 제어, 로봇러닝, 컴퓨터비전 배경을 가진 대학원생과 연구자가 Vision-Language-Action system을 engineering 관점에서 해석하기 위한 field manual이다.

이 책의 중심 질문은 ``어떤 모델이 가장 큰가''가 아니라 ``언어 조건부 perception과 learned action이 실제 로봇의 state estimation, controller, safety monitor, data engine, evaluation protocol과 어떤 책임 경계로 연결되는가''이다. 따라서 이 책은 model leaderboard를 만들지 않는다. 대신 VLA 논문과 시스템을 읽을 때 반드시 물어야 할 interface, evidence, failure mode를 정리한다.

\section*{이 책의 독자}
\addcontentsline{toc}{section}{이 책의 독자}

이 책은 다음 독자를 기준으로 한다.

\begin{itemize}
  \item 로봇공학, 제어, motion planning, robot learning 중 적어도 하나의 배경을 가진 대학원생
  \item VLM/LLM 기반 embodied AI 논문을 실제 robot deployment 관점에서 읽고 싶은 연구자
  \item VLA model을 사용하거나 fine-tuning할 때 action representation, controller interface, evaluation report를 설계해야 하는 엔지니어
\end{itemize}

이 책은 classical robotics textbook, reinforcement learning textbook, transformer textbook을 대체하지 않는다. 필요한 개념은 다시 정의하지만, 목적은 개념 자체의 교과서적 완결성이 아니라 Real VLA system claim을 검토하는 기준을 만드는 것이다.

\section*{이 책에서 다루지 않는 것}
\addcontentsline{toc}{section}{이 책에서 다루지 않는 것}

\begin{itemize}
  \item VLM/LLM 일반론 전체를 설명하지 않는다.
  \item 강화학습과 최적제어의 표준 교과서 내용을 처음부터 증명하지 않는다.
  \item 특정 VLA 모델의 leaderboard 순위를 고정하지 않는다.
  \item 실제 배치 evidence 없이 architecture novelty만으로 capability를 판정하지 않는다.
\end{itemize}

\section*{어떻게 읽을 것인가}
\addcontentsline{toc}{section}{어떻게 읽을 것인가}

Part I은 Real VLA가 올라갈 robot substrate를 고정한다. Part II는 imitation, RL, visuomotor policy, VLM grounding을 VLA-specific failure 관점에서 읽는다. Part III는 planner와 robotics transformer에서 action representation, data engine, adaptation으로 이어지는 현대 VLA의 중심부이다. Part IV는 evaluation, hierarchy, real-time, safety를 통해 deployment evidence를 다룬다. Part V는 humanoid, whole-book synthesis, future direction으로 범위를 넓힌다.

각 장을 읽을 때는 다음 네 질문을 유지한다.

\begin{enumerate}
  \item 이 장에서 바뀌는 interface는 무엇인가?
  \item 이 장의 주장은 어떤 변수, constraint, data record, metric으로 검증되는가?
  \item running example인 ``머그컵을 drying rack에 올리고 유리컵은 건드리지 말라''에서 어떤 failure를 설명하는가?
  \item 논문을 읽을 때 어떤 evidence가 없으면 claim을 약하게 봐야 하는가?
\end{enumerate}

\chapter*{Notation and Glossary}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Notation and Glossary}

\section*{주요 notation}
\addcontentsline{toc}{section}{주요 notation}

\begin{center}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.18\textwidth}p{0.76\textwidth}@{}}
\toprule
기호 & 이 책에서의 의미 \\
\midrule
$\obs_t$ & time $t$의 observation. RGB, depth, tactile, proprioception, language context를 포함할 수 있다. \\
$\state_t$ & 실제 physical state. object pose, robot configuration, contact state, hidden disturbance 등을 포함한다. \\
$\bel_t$ & state uncertainty를 포함한 belief 또는 internal estimate. \\
$\task$ & language instruction 또는 task specification. \\
$\act_t$ & VLA policy가 내는 policy-level action. token, vector, waypoint, chunk, distribution일 수 있다. \\
$\ctrlcmd_t$ & controller, driver, actuator가 실행하는 control command. velocity, torque, impedance target 등이다. \\
$\conf_t$ & robot joint configuration 또는 generalized coordinate. \\
$C_t$ & constraint set. collision, contact, joint limit, safety envelope를 포함한다. \\
$h_t$ & history 또는 memory state. observation/action/outcome의 temporal context이다. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}

\section*{Notation discipline}
\addcontentsline{toc}{section}{Notation discipline}

이 책에서 반복되는 기호는 전역 의미를 우선한다. 특히 $\act_t$는 VLA policy의 policy-level action, $\ctrlcmd_t$는 controller command, $\conf_t$는 robot configuration으로 고정한다. symbolic planner의 discrete action은 필요하면 $\alpha_k$, skill은 $\sigma_i$, runtime record는 $\rho_t$, metadata는 $m_i$, contact mode는 $\mu_t$로 쓴다. 같은 문자 하나로 state, skill, query, reward, record를 동시에 나타내지 않는 것이 원칙이다.

일부 수식은 theorem이 아니라 diagnostic notation이다. 예를 들어 claim tuple, evidence vector, executability gap은 system을 읽기 위한 구조화된 표기이지, 모든 장에서 동일하게 측정되는 scalar metric이 아니다. 그런 경우 본문에서 ``diagnostic notation'' 또는 ``설계 원칙을 나타내는 notation''이라고 명시한다.

\section*{주요 용어}
\addcontentsline{toc}{section}{주요 용어}

\begin{center}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{0.24\textwidth}p{0.70\textwidth}@{}}
\toprule
Term & 이 책에서의 의미 \\
\midrule
VLM & image/text semantic model. 장면을 설명하거나 언어 질의를 처리하지만, 그 자체가 robot execution을 보장하지는 않는다. \\
VLA policy & observation, language, state estimate로부터 policy-level action을 내는 learned policy. \\
Real VLA system & VLA policy, controller, monitor, safety, data, evaluation까지 포함한 책임 구조. \\
Action representation & $\act_t$의 형식. token, continuous vector, waypoint, chunk, diffusion/flow sample 등이 포함된다. \\
Control boundary & $\act_t$가 $\ctrlcmd_t$로 바뀌는 경계. 이 경계가 불명확하면 논문 claim이 실제 robot behavior로 해석되지 않는다. \\
Data engine & data collection, curation, labeling, failure mining, evaluation replay가 반복되는 system loop. \\
Safety shield & action 또는 controller reference를 safe set으로 projection, reject, revalidate하는 runtime layer. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{center}
